\documentstyle[12pt,german,makeidx]{bk}%{book}
\newfont{\athene}{athene scaled 1000}
\pagestyle{headings}

\topmargin-1.04cm
\textheight23.5cm
\textwidth 15cm
\oddsidemargin 0.206cm
\evensidemargin 0.206cm
\marginparwidth 2.5cm
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\newcommand{\bn}{\begin{enumerate}}
\newcommand{\en}{\end{enumerate}}
\newcommand{\btab}{\begin{tabular}}
\newcommand{\etab}{\end{tabular}}
\newcommand{\bcent}{\begin{center}}
\newcommand{\ecent}{\end{center}}
\newcommand{\R}{\mbox{$\rm I\!R$}}
\newcommand{\N}{\mbox{$\rm I\!N$}}
\newcommand{\K}{\mbox{$\rm I\!K$}}
\newcommand{\E}{\mbox{$\rm I\!E$}}
\renewcommand{\P}{\mbox{$\rm I\!P$}}
\renewcommand{\S}{{\bf S}}
\newcommand{\Z}{\mbox{$\rm Z\!\!Z$}}
\newcommand{\B}{{\cal B}}
\newcommand{\C}{{\cal C}}
\newcommand{\cS}{{\cal S}}
\newcommand{\T}{{\cal T}}
\newcommand{\Top}{{\cal O}}
\newcommand{\fol}{\Rightarrow}
\newcommand{\Cup}{\bigcup}
\newcommand{\Cap}{\bigcap}
\newcommand{\ftnt}{\footnotesize}
\newcommand{\scsi}{\scriptsize}
\newcommand{\idx}{\index}
\newcommand{\follows}{\Longrightarrow}
\newcommand{\ol}{\overline}
\newcommand{\ul}{\underline}
\newtheorem{satz}{Satz}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\parindent0em
\parskip1ex
\input prepictex
\input pictex
\input postpictex
\makeindex

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{5cm}

{\LARGE\bf Ein Algorithmus zum Testen von CW-Komplexen auf euklidische
           Einbettbarkeit}

\vskip2cm

{\Large Diplomarbeit}

von

{\large\bf Markus Gebhard}

am

Fachbereich Mathematik

der\vskip1.5cm

\begin{minipage}{2cm}
{\athene A}
\end{minipage}

Technischen Hochschule Darmstadt
\vskip1cm

Vorgelegt bei

{\large Herrn Prof. Dr. J. Bokowski}
\vskip1.5cm

\today
\end{center}
\end{titlepage}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\thispagestyle{plain}
\section*{Einleitung}

In dieser Arbeit sind "Uberlegungen aufgezeigt, wie sich zu beliebig
vorgegebenen kombinatorischen Komplexen zugeh"orige orientierte Matroide
finden lassen, mittels derer gegebenenfalls die Einbettbarkeit der
gegebenen Komplexe in den euklidischen Raum entschieden werden kann.\\
Dazu wird nach Bereitstellung der topologischen Grundlagen von CW-Komplexen, die
Vertr"aglichkeit dieser mit orientierten Matroide untersucht. Als Zugang wird
dabei eine Kopplung von CW-Komplexen "uber deren kombinatorische
Symmetriegruppen mit der Struktur von Chirotopen erreicht.

Die Vorstellung eines Algorithmus soll es dann erm"oglichen, zu einem gegebenen
kombinatorischen Komplex "uber dessen Symmetrien zun"achst zu
"`symmetriever\-tr"ag\-lichen"' Matroiden und durch deren Orientierung zu
entsprechenden orientierten Matroiden zu gelangen, die m"oglicherweise
Matrizen und damit Punktkonfigurationen induzieren, die einen vorgelegten
Komplex im euklidischen Raum metrisch beschreibbar machen.

Entgegen den in fr"uheren Arbeiten oftmals untersuchten simplizialen Komplexen
soll dazu eine m"oglichst generelle Verbindung zwischen allgemeinen CW-Komplexen
und orientierten Matroiden in ihrer Form als Chirotope geschaffen werden.

Fettgedruckte W"orter bezeichnen Definitionen und wichtige Passagen, die
Einsch"ube in kleingedruckter Schrift sollen zus"atzliche Informationen
bereitstellen, die als bekannt vorausgesetzte Definitionen betreffen oder
aber auch sonst f"ur das Verst"andnis hilfreich sind.

\section*{Danksagung}

Als demjenigen, der mich in die Welt der orientierten Matroide eingef"uhrt
und auch sonst viele interessante Aspekte der angewandten Geometrie vorgestellt
hat, m"ochte ich Herrn Prof. Dr. J"urgen Bokowski meinen besonderen Dank
aussprechen. Auch seinen Mitarbeitern, Peter Schuchert und Torsten-Karl Strempel,
geb"uhrt mein Dank, da sie bei Fragen und Unklarheiten immer zu einer
Diskussion und L"osung beigetragen haben. Meinen Eltern danke ich, da"s sie
mir mein Studium erm"oglicht haben, meiner Freundin Sylke f"ur ihre Geduld,
wenn alles etwas hektisch wurde. Weiterhin danke ich Torsten Trothe f"ur die
Tips, die die Lauff"ahigkeit der entstandenen C-Programme wesentlich erh"ohten.
Gewidmet sei diese Arbeit meinem Mathematiklehrer Robert Morgenstern, der
durch seine Art ein Mathematikstudium erst lohnenswert erscheinen lie"s.

\input{dip_kap1}
\input{dip_kap2}
\input{dip_kap3}

\nocite{Hof:91}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{\jobname}
\listoffigures
\printindex
\end{document}
