\documentstyle[12pt,german,makeidx]{bk}%{book}
%\newfont{\athene}{athene scaled 1000}
\pagestyle{headings}

\topmargin-1.04cm
\textheight23.5cm
\textwidth 15cm
\oddsidemargin 0.206cm
\evensidemargin 0.206cm
\marginparwidth 2.5cm
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\newcommand{\bn}{\begin{enumerate}}
\newcommand{\en}{\end{enumerate}}
\newcommand{\btab}{\begin{tabular}}
\newcommand{\etab}{\end{tabular}}
\newcommand{\bcent}{\begin{center}}
\newcommand{\ecent}{\end{center}}
\newcommand{\R}{\mbox{$\rm I\!R$}}
\newcommand{\N}{\mbox{$\rm I\!N$}}
\newcommand{\K}{\mbox{$\rm I\!K$}}
\newcommand{\E}{\mbox{$\rm I\!E$}}
\renewcommand{\P}{\mbox{$\rm I\!P$}}
\renewcommand{\S}{{\bf S}}
\newcommand{\Z}{\mbox{$\rm Z\!\!Z$}}
\newcommand{\B}{{\cal B}}
\newcommand{\C}{{\cal C}}
\newcommand{\cS}{{\cal S}}
\newcommand{\T}{{\cal T}}
\newcommand{\Top}{{\cal O}}
\newcommand{\fol}{\Rightarrow}
\newcommand{\Cup}{\bigcup}
\newcommand{\Cap}{\bigcap}
\newcommand{\ftnt}{\footnotesize}
\newcommand{\scsi}{\scriptsize}
\newcommand{\idx}{\index}
\newcommand{\follows}{\Longrightarrow}
\newcommand{\ol}{\overline}
\newcommand{\ul}{\underline}
\newtheorem{satz}{Satz}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\parindent0em
\parskip1ex
\input prepictex
\input pictex
\input postpictex
\makeindex

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{5cm}

{\LARGE\bf Ein Algorithmus zum Testen von CW-Komplexen auf euklidische
           Einbettbarkeit}

\vskip2cm

{\Large Diplomarbeit}

von

{\large\bf Markus Gebhard}

am

Fachbereich Mathematik

der\vskip1.5cm

%\begin{minipage}{2cm}
%{\athene A}
%\end{minipage}

%Technischen Hochschule Darmstadt
Technischen Universität Darmstadt
\vskip1cm

Vorgelegt bei

{\large Herrn Prof. Dr. J. Bokowski}
\vskip1.5cm

\today
\end{center}
\end{titlepage}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\thispagestyle{plain}
\section*{Einleitung}

In dieser Arbeit sind Überlegungen aufgezeigt, wie sich zu beliebig
vorgegebenen kombinatorischen Komplexen zugehörige orientierte Matroide
finden lassen, mittels derer gegebenenfalls die Einbettbarkeit der
gegebenen Komplexe in den euklidischen Raum entschieden werden kann.\\
Dazu wird nach Bereitstellung der topologischen Grundlagen von CW-Komplexen, die
Verträglichkeit dieser mit orientierten Matroide untersucht. Als Zugang wird
dabei eine Kopplung von CW-Komplexen über deren kombinatorische
Symmetriegruppen mit der Struktur von Chirotopen erreicht.

Die Vorstellung eines Algorithmus soll es dann ermöglichen, zu einem gegebenen
kombinatorischen Komplex über dessen Symmetrien zunächst zu
"`symmetriever\-träg\-lichen"' Matroiden und durch deren Orientierung zu
entsprechenden orientierten Matroiden zu gelangen, die möglicherweise
Matrizen und damit Punktkonfigurationen induzieren, die einen vorgelegten
Komplex im euklidischen Raum metrisch beschreibbar machen.

Entgegen den in früheren Arbeiten oftmals untersuchten simplizialen Komplexen
soll dazu eine möglichst generelle Verbindung zwischen allgemeinen CW-Komplexen
und orientierten Matroiden in ihrer Form als Chirotope geschaffen werden.

Fettgedruckte Wörter bezeichnen Definitionen und wichtige Passagen, die
Einschübe in kleingedruckter Schrift sollen zusätzliche Informationen
bereitstellen, die als bekannt vorausgesetzte Definitionen betreffen oder
aber auch sonst für das Verständnis hilfreich sind.

\section*{Danksagung}

Als demjenigen, der mich in die Welt der orientierten Matroide eingeführt
und auch sonst viele interessante Aspekte der angewandten Geometrie vorgestellt
hat, möchte ich Herrn Prof. Dr. Jürgen Bokowski meinen besonderen Dank
aussprechen. Auch seinen Mitarbeitern, Peter Schuchert und Torsten-Karl Strempel,
gebührt mein Dank, da sie bei Fragen und Unklarheiten immer zu einer
Diskussion und Lösung beigetragen haben. Meinen Eltern danke ich, daß sie
mir mein Studium ermöglicht haben, meiner Freundin Sylke für ihre Geduld,
wenn alles etwas hektisch wurde. Weiterhin danke ich Torsten Trothe für die
Tips, die die Lauffähigkeit der entstandenen C-Programme wesentlich erhöhten.
Gewidmet sei diese Arbeit meinem Mathematiklehrer Robert Morgenstern, der
durch seine Art ein Mathematikstudium erst lohnenswert erscheinen ließ.

\input{dip_kap1}
\input{dip_kap2}
\input{dip_kap3}

\nocite{Hof:91}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{\jobname}
\listoffigures
\printindex
\end{document}
